---
layout: page
title: ฉันกำลังตกเป็นเป้าของการหมิ่นประมาท
author: Inés Binder, Florencia Goldsman, Erika Smith, Gus Andrews
language: en
summary: จะทำอย่างไรเมื่อมีคนพยายามทำลายชื่อเสียงของคุณทางออนไลน์
date: 2023-04
permalink: /th/topics/defamation
parent: Home
---

# ฉันกำลังตกเป็นเป้าของการหมิ่นประมาท

เมื่อมีผู้ใดจงใจสร้างและเผยแพร่ข้อมูลเท็จ ข้อมูลดัดแปลงหรือข้อมูลที่ก่อให้เกิดความเข้าใจที่ผิดเพื่อสร้างความเสียหายโดยการทำลายชื่อเสียงของผู้อื่น นั่นถือเป็นการหมิ่นประมาท ปฏิบัติการเหล่านี้สามารถมุ่งเป้าไปที่บุคคลหรือองค์กรสาธารณะ ซึ่งอาจบงการโดยใครก็ได้ ทั้งภาครัฐและเอกชน

แม้ว่านี่จะไม่ใช่ปรากฏการณ์ใหม่ แต่สื่อออนไลน์ปัจจุบันกระจายข้อความเหล่านี้อย่างรวดเร็ว ทำให้การจู่โจมเป็นวงกว้างมากขึ้น รวดเร็วมากขึ้น และทำให้ผลกระทบรุนแรงมากขึ้น

การหมิ่นประมาทนั้นมีแง่มุมในทางเพศสภาพ โดยมีเป้าหมายคือการกีดกันผู้หญิงและผู้ที่มีความหลากหลายทางเพศ (LGBTQIA+) จากสายตาสาธารณชน เผยแพร่ข้อมูลโดยใช้ประโยชน์จากความไม่เท่าเทียมทางเพศ ส่งเสริมความไม่เท่าเทียมทางเพศ และทำให้เกิดความแตกแยกในสังคมที่ร้าวลึกมากขึ้น[[1]](#note-1)

คู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลส่วนนี้จะแนะนำขั้นตอนพื้นฐานบางประการเพื่อวางแผนวิธีตอบโต้ต่อการหมิ่นประมาท โปรดทำตามแบบสอบถามนี้เพื่อระบุลักษณะของปัญหาของคุณเพื่อหาวิธีแก้ไขที่เป็นไปได้

<a name="note-1"></a>
[[1] Countering Disinformation](https://counteringdisinformation.org/node/13/)

## Workflow

### physical-wellbeing

คุณมีความกลัวในเรื่องความปลอดภัยทางกายภาพหรือสุขภาวะของคุณหรือไม่?

- [มี](#physical-risk_end)
- [ไม่มี](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

> การหมิ่นประมาทมีเป้าหมายเพื่อทำลายชื่อเสียงของคุณโดยการตั้งคำถาม ทำให้เกิดข้อสงสัย ใส่ร้ายเป้าหมาย กล่าวหาด้วยความเท็จ หรือเปิดโปงความขัดแย้งเพื่อบั่นทอนความไว้วางใจของสาธารณชน
>
> การจู่โจมดังกล่าวส่งผลกระทบโดยเฉพาะต่อบุคคลที่เป็นที่รู้จักต่อสาธารณชนซึ่งการทำงานขึ้นอยู่กับชื่อเสียงและความไว้วางใจของสาธารณชน เช่น นักเคลื่อนไหว นักปกป้องสิทธิมนุษยชน นักการเมือง นักข่าวและผู้เปิดเผยข้อมูลกับสาธารณะ ศิลปิน เป็นต้น

การจู่โจมนี้มุ่งทำลายชื่อเสียงของคุณหรือไม่?

 - [ใช่](#perpetrators)
 - [ไม่ใช่](#no-reputational-damage)

### no-reputational-damage

> หากคุณกำลังเผชิญกับการจู่โจมที่ไม่ได้มุ่งทำลายชื่อเสียงของคุณ คุณอาจกำลังเผชิญกับวิกฤตการณ์อื่นที่ไม่ใช่การหมิ่นประมาท

คุณต้องการตอบคำถามเพื่อวิเคราะห์การคุกคามทางออนไลน์หรือไม่?

 - [ใช่ ฉันอาจถูกคุกคามทางออนไลน์](../../../harassed-online)
 - [ไม่ ฉันยังคิดว่าเป็นการหมิ่นประมาท](#perpetrators)
 - [ฉันต้องการความช่วยเหลือในการเข้าใจปัญหาที่กำลังเผชิญอยู่](/../../support)


### perpetrators

คุณรู้ว่าใครอยู่เบื้องหลังการหมิ่นประมาทที่เกิดขึ้นหรือไม่?

 - [รู้](#respond-defamation)
 - [ไม่รู้](#analyze-messages)

### respond-defamation

> มีหลากหลายวิธีในการตอบโต้ต่อการหมิ่นประมาท ทั้งนี้ ขึ้นอยู่กับผลกระทบและการแพร่กระจายของข้อความ ตัวแสดงที่เกี่ยวข้อง และแรงจูงใจของผู้กระทำ   หากคำหมิ่นประมาทมีผลกระทบไม่มากและการแพร่กระจายไม่เป็นวงกว้าง เราขอแนะนำให้เพิกเฉย ในทางกลับกัน หากเนื้อหามีผลกระทบสูงและแพร่กระจายอย่างกว้างขวาง คุณอาจพิจารณาดำเนินการร้องเรียนและถอดเนื้อหาออก เพื่อคงประวัติคุณไว้และทำให้เรื่องเงียบไป
>
> ขณะที่คุณกำลังพยายามจัดการกับการหมิ่นประมาท โปรดระมัดระวังอย่าให้เป็นการแพร่กระจายข้อความหมิ่นประมาทมากขึ้น การอ้างอิงข้อความก็สามารถทำให้การแพร่กระจายสูงขึ้นได้ ถึงแม้จะทำไปเพียงเพื่อเปิดเผยผู้กระทำหรือแรงจูงใจ ให้คำนึงถึง[เทคนิค Truth Sandwich](https://en.wikipedia.org/wiki/Truth_sandwich) เพื่อบดบังข้อมูลเท็จโดยไม่ทำให้ข้อมูลแพร่กระจายไปโดยไม่ได้ตั้งใจ เทคนิคนี้เกี่ยวข้องกับการนำเสนอความจริงเกี่ยวกับเรื่องนั้นๆก่อนที่จะบอกให้รู้ถึงข้อมูลเท็จนั้น แล้วจบเรื่องด้วยการนำเสนอความจริงอีกครั้ง
>
> เลือกกลยุทธ์ที่เหมาะกับคุณเพื่อยับยั้งการจู่โจม สร้างความไว้วางใจและความน่าเชื่อถือในชุมชนของคุณอีกครั้ง โปรดจำไว้ว่าไม่ว่าคุณจะเลือกใช้กลยุทธ์ใด [การดูแลตัวเอง](/../../self-care/)จะต้องมีความสำคัญเป็นอันดับแรกเสมอ นอกจากนี้ให้พิจารณา[การบันทึก](/../../documentation)เนื้อหาหรือโปรไฟล์ที่กำลังจู่โจมคุณก่อนการตอบโต้

คุณต้องการตอบโต้ต่อการหมิ่นประมาทนี้อย่างไร?

 - [ฉันต้องการแจ้งแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดียและลบเนื้อหาหมิ่นประมาท](#notify-take-down)
 - [ฉันต้องการเพิกเฉยและปิดการแจ้งเตือน](#ignore-silence)
 - [ฉันต้องการแก้ไขความเข้าใจผิด](#set-record-straight)
 - [ฉันต้องการยื่นคำร้องทางกฎหมาย](#legal-complaint)
 - [ฉันต้องการวิเคราะห์ข้อความหมิ่นประมาทเพิ่มเติมเพื่อที่จะตัดสินใจ](#analyze-messages)

### analyze-messages

> เมื่อคุณหรือองค์กรของคุณตกเป็นเป้าของการหมิ่นประมาท การทำความเข้าใจวิธีการทั่วไปที่ใช้ในการเผยแพร่ข้อมูลที่บิดเบือน  สามารถช่วยให้คุณประเมินความเสี่ยงและดูว่าควรทำอย่างไรต่อไป การวิเคราะห์ข้อความที่คุณได้รับจากการจู๋โจมในลักษณะนี้อาจให้ข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับผู้กระทำความผิด แรงจูงใจ และทรัพยากรที่ใช้เพื่อทำลายชื่อเสียงของคุณ เทคนิคการจู่โจมรวมทั้งการใช้เครื่องมือต่างๆและการประสานงานออนไลน์
>
> คุณอาจต้องการประเมินระดับความเสี่ยงที่คุณกำลังเผชิญอยู่เป็นอันดับแรก ใน [Interaction Disinformation Toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) คุณจะพบเครื่องมือประเมินความเสี่ยงที่จะช่วยคุณประเมินความเปราะบางในสภาพแวดล้อมสื่อของคุณ
>
> การหมิ่นประมาทบนโซเชียลมีเดียมักจะใช้แฮชแท็กเพื่อดึงดูดความสนใจมากขึ้น แต่วิธีนี้ยังช่วยในการติดตามการจู่โจมเนื่องจากคุณสามารถค้นหาด้วยแฮชแท็กและประเมินผู้กระทำและข้อความที่ถูกส่งได้ หากต้องการวัดผลกระทบของแฮชแท็กต่อโซเชียลมีเดีย คุณสามารถลองใช้เครื่องมือต่อไปนี้:
>
> - [ติดตามแฮชแท็กของฉัน](https://https://www.trackmyhashtag.com/)
> - [Brand mentions](https://brandmentions.com/hashtag-tracker) ซึ่งสามารถรวบรวมการกล่าวถึงบนแฮชแท็กจาก Twitter, Instagram และ Facebook ไว้ในข้อมูลชุดเดียว
> - [InVid Project](https://www.invid-project.eu/) เป็นแพลตฟอร์มตรวจสอบความถูกต้องของข้อมูลเพื่อตรวจหาเรื่องราวที่เกิดขึ้นและประเมินความน่าเชื่อถือของไฟล์วิดีโอที่น่าสนใจและเนื้อหาที่เผยแพร่ผ่านโซเชียลมีเดีย
>
> - [Metadata2go](https://www.metadata2go.com/view-metadata) ค้นข้อมูลอภิพันธุ์ (Metadata) ของไฟล์ที่คุณกำลังวิเคราะห์
> - [YouTube DataViewer](https://citizenevidence.amnestyusa.org/) สามารถใช้เพื่อค้นหาวิดีโอจากองค์กรแอมเนสตี้ อินเตอร์เนชั่นแนล (Amnesty International) เพื่อตรวจสอบว่าวิดีโอเป็นเวอร์ชั่นเก่าและว่าวิดีโอได้รับการแก้ไขหรือไม่
>
>**การจู๋โจมโดยบุคคล (Manual) กับ การจู่โจมแบบอัตโนมัติ (Automated)**
>
> ผู้กระทำการของรัฐและผู้ไม่หวังดีอื่นๆ มักจะใช้บอตเน็ต (Botnets) ที่ประสานงานกันซึ่งไม่ใช้ค่าใช้จ่ายสูงหรือติดตั้งยาก การที่เรารู้ว่าข้อความจู่โจมจำนวนมากนี้ไม่ได้มาจากคนหลายสิบหรือหลายร้อยคน แต่เป็นบอตอัตโนมัติ อาจลดความวิตกกังวลและทำให้บันทึกข้อมูลได้ง่ายขึ้น และจะช่วยให้คุณตัดสินใจได้ว่าคุณอยากป้องกันตัวเองอย่างไร คุณสามารถใช้ [Botsentinel](https://botsentinel.com/) เพื่อตรวจสอบลักษณะของบัญชีที่จู๋โจมคุณ ข้อความบอตบางข้อความสามารถถูกหยิบขึ้นมาและเผยแพร่ต่อโดยบุคคลอื่นได้เช่นกัน ดังนั้นคุณอาจพบว่าคะแนนช่วยตรวจสอบบัญชีที่เผยแพร่ข้อมูลที่ถูกบิดเบือน กล่าวคือ พวกเขามีผู้ติดตาม รูปโปรไฟล์และเนื้อหาที่ไม่ซ้ำใคร และตัวบ่งชี้อื่นๆที่เกี่ยวข้องซึ่งแสดงว่ามีความเป็นไปได้น้อยที่พวกเขาเป็นบัญชีบอต เครื่องมืออีกอย่างที่คุณสามารถใช้ได้คือ [Pegabot](https://es.pegabot.com.br/)
>
> **ข้อมูลภายใน กับ ข้อมูลสาธารณะ**
>
> การบิดเบือนข้อมูลอย่างเชี่ยวชาญอาจใช้เนื้อหาบนแก่นของความจริงหรือทำให้เนื้อหาดูเหมือนเป็นความจริง การไตร่ตรองถึงประเภทของข้อมูลที่ถูกแชร์และแหล่งที่มา อาจช่วยกำหนดแนวทางปฏิบัติที่แตกต่างกันได้
>
> ข้อมูลนี้เป็นข้อมูลส่วนตัวหรือมาจากแหล่งข้อมูลภายใน? ลองเปลี่ยนรหัสผ่านและติดตั้งการยืนยันแบบสองขั้นตอน (2FA) เพื่อให้แน่ใจว่าไม่มีใครเข้าถึงบัญชีของคุณได้นอกจากคุณ หากมีการอ้างอิงถึงข้อมูลส่วนตัวในแชท ในการสนทนาหรือไฟล์ที่แชร์ แนะนำให้เพื่อนและเพื่อนร่วมงานตรวจสอบการตั้งค่าความปลอดภัยของตน และพิจารณาการล้างข้อมูลและปิดแชทเก่าๆ เพื่อไม่ให้สามารถเข้าถึงข้อมูลในอดีตบนอุปกรณ์ของคุณหรือของเพื่อนร่วมงานและเพื่อนๆได้ง่าย
>
> ผู้ไม่หวังดีอาจขโมยบัญชีของบุคคลหรือองค์กรเพื่อเผยแพร่ [ข้อมูลเท็จ](https://en.wikipedia.org/wiki/Misinformation)และ[ข้อมูลบิดเบือน](https://en.wikipedia.org/wiki/Disinformation) จากบัญชีนั้น ทำให้ข้อมูลที่เผยแพร่ดูเหมือนจริงมากขึ้น หากต้องการกลับมาควบคุมบัญชีของคุณอีกครั้ง โปรดดูส่วน[ฉันเข้าถึงบัญชีของฉันไม่ได้](../../../account-access-issues/questions/what-type-of-account-or-service/)ของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัล
>
> ข้อมูลนี้ถูกเผยแพร่จากแหล่งข้อมูลสาธารณะออนไลน์หรือไม่? การทำตามส่วน[มีคนกระทำการด็อกซิง หรือเผยแพร่ข้อมูลหรือสื่อส่วนตัวของฉันโดยไม่ได้รับความยินยอม](../../../doxing)ของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัล เพื่อค้นหาว่าข้อมูลนี้เปิดเผยจากที่ใด และจะทำอะไรได้บ้าง
> <br />
>
> **การสร้างเนื้อหาที่ซับซ้อนมากขึ้น** เช่น วิดีโอ YouTube หรือดีปเฟก (Deepfakes) เป็นต้น
>
> บางครั้งการจู่โจมก็มีการกำหนดเป้าหมายที่ชัดเจน และผู้กระทำความผิดจะใช้เวลาและความพยายามในการสร้างภาพและข่าวเท็จในวิดีโอ YouTube หรือ [deepfakes](https://en.wikipedia.org/wiki/Deepfake) เพื่อทำให้เรื่องปลอมที่สร้างนั้นสมจริง การเผยแพร่เนื้อหาดังกล่าวอาจเปิดโปงผู้กระทำความผิด และให้ข้อมูลที่เพียงพอสำหรับการกล่าวโทษทางกฎหมาย การประณามโดยสาธารณชน และคำขอลบเนื้อหา นอกจากนี้อาจหมายถึงว่าการจู่โจมที่มุ่งเป้าเหล่านี้มีความเจาะจงถึงตัวบุคคลสูงและทำให้บุคคลนั้นๆรู้สึกถึงความเปราะบางและความเสี่ยง เมื่อเผชิญกับการจู่โจมใดๆ [การดูแลตัวเอง](/../../self-care/)และความปลอดภัยส่วนตัวมีความสำคัญเป็นอันดับแรก
>
> อีกตัวอย่างหนึ่งคือการใช้โดเมนปลอม โดยผู้ไม่หวังดีจะทำการสร้างเว็บไซต์หรือโปรไฟล์โซเชียลเน็ตเวิร์คที่มีลักษณะคล้ายคลึงกับบัญชีจริง หากคุณประสบปัญหาดังกล่าว โปรดดูส่วน [มีคนกำลังแอบอ้างเป็นฉัน](../../../impersonated/) ในคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัล
>
> การจู่โจมประเภทนี้ยังสามารถบ่งชี้ได้ว่าผู้จู่โจมมีการจัดระเบียบ การใช้เงิน และการใช้เวลาที่มากขึ้น ทำให้ได้ข้อมูลเชิงลึกเกี่ยวกับแรงจูงใจของการจู่โจมและผู้กระทำความผิดที่เป็นไปได้

ตอนนี้คุณพอจะรู้ว่าใครกำลังจู่โจมคุณและพวกเขามีวิธีการอย่างไรหรือไม่?

 - [ใช่ ตอนนี้ฉันต้องการพิจารณากลยุทธ์เพื่อตอบโต้](#respond-defamation)
 - [ไม่ ฉันต้องการความช่วยเหลือว่าควรตอบโต้อย่างไร](#defamation_end)

### notify-take-down

> ***หมายเหตุ:*** *พิจารณา [การบันทึกการจู๋โจม](/../../documentation) ก่อนขอให้แพลตฟอร์มลบเนื้อหาหมิ่นประมาท หากคุณกำลังพิจารณาดำเนินการทางกฎหมาย คุณควรศึกษาข้อมูลเกี่ยวกับ[การจัดทำเอกสารทางกฎหมาย](/../../documentation#legal)*
>
> ข้อกำหนดในการให้บริการของแพลตฟอร์มต่างๆ จะอธิบายว่าจะรับคำขอลบเนื้อหาประเภทใด เช่น เนื้อหาที่ละเมิดลิขสิทธิ์ที่คุณต้องเป็นเจ้าของ ความเป็นเจ้าของลิขสิทธิ์จะเกิดขึ้นโดยอัตโนมัติตั้งแต่คุณสร้างผลงานที่เป็นของคุณเองเช่น ถ่ายภาพ เขียนข้อความ แต่งเพลง ถ่ายทำวิดีโอ เป็นต้น เพียงมีตัวคุณอยู่ในผลงานนั้นยังไม่เพียงพอ คุณต้องสร้างมันขึ้นมาเอง

คุณเป็นเจ้าของสิทธิ์ในเนื้อหาที่ใช้ในการหมิ่นประมาทหรือไม่?

 - [ใช่](#copyright)
 - [ไม่ใช่](#report-defamatory-content)

### set-record-straight

> ข้อเท็จจริงในมุมของคุณมีความสำคัญเสมอ การแก้ไขความเข้าใจผิดอาจเป็นเรื่องเร่งด่วนมาขึ้นหากการหมิ่นประมาทที่เกิดขึ้นกับคุณแพร่หลายและเป็นอันตรายต่อชื่อเสียงของคุณอย่างมาก อย่างไรก็ตาม ในกรณีเหล่านี้ คุณต้องประเมินผลกระทบของการหมิ่นประมาทที่เกิดขึ้นกับคุณ เพื่อประเมินว่าการตอบโต้ในพื้นที่สาธารณะเป็นกลยุทธ์ที่ดีที่สุดของคุณหรือไม่
>
> นอกเหนือจากการร้องเรียนเกี่ยวกับเนื้อหาและผู้ไม่หวังดีไปยังแพลตฟอร์มต่างๆแล้ว คุณอาจต้องการสร้างวาทกรรมตอบโต้เพื่อหักล้างข้อมูลที่บิดเบือน กล่าวประณามผู้กระทำผิดต่อสาธารณะ หรือเพียงนำความจริงมาพูด นอกจากนี้ วิธีตอบโต้ของคุณขึ้นอยู่กับชุมชนที่สนับสนุนคุณ เพื่อช่วยคุณและช่วยประเมินความเสี่ยงที่คุณอาจเผชิญในการแสดงจุดยืนต่อสาธารณะ

คุณมีกลุ่มคนที่สนับสนุนคุณหรือไม่?

 - [มี](#campaign-team)
 - [ไม่มี](#self-campaign)

### legal-complaint

> เมื่อต้องเผชิญกับกระบวนการทางกฎหมาย การรวบรวม การจัดระเบียบ และการนำเสนอหลักฐานต่อศาล คุณต้องปฏิบัติตามระเบียบการเฉพาะเพื่อให้ผู้พิพากษายอมรับว่าเป็นการแสดงหลักฐาน ในการแสดงหลักฐานออนไลน์ของการจู่โจม การถ่ายภาพหน้าจอนั้นไม่เพียงพอ โปรดดูคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลเกี่ยวกับ[วิธีการบันทึกการจู่โจมเพื่อนำเสนอในกระบวนการทางกฎหมาย](/../../documentation#legal) เพื่อเรียนรู้เพิ่มเติมเกี่ยวกับกระบวนการนี้ก่อนที่จะติดต่อทนายความที่คุณเลือก

คุณต้องการจะทำอะไร?

 - [คำแนะนำเหล่านี้ช่วยฉันได้ ตอนนี้ฉันรู้แล้วว่าต้องทำอะไร](#resolved_end)
 - [คำแนะนำเหล่านี้มีประโยชน์ แต่ฉันต้องการพิจารณากลยุทธ์โต้ตอบอื่นๆ](#respond-defamation)
 - [ฉันต้องการความช่วยเหลือเพื่อดำเนินการร้องเรียนทางกฎหมาย](#legal_end)

### ignore-silence

> มีบางครั้ง โดยเฉพาะอย่างยิ่งในกรณีที่การหมิ่นประมาทมีผลกระทบน้อยหรือแพร่กระจายไปไม่มาก คุณอาจเลือกที่จะเพิกเฉยต่อผู้กระทำความผิดและเพียงซ่อนหรือปิดการมองเห็นข้อความนั้น ซึ่งอาจเป็นขั้นตอนสำคัญในการดูแลตัวเองด้วย คุณสามารถให้เพื่อนช่วยติดตามเนื้อหาเพื่อแจ้งเตือนคุณหากมีการกระทำอื่นๆ การดำเนินการเช่นนี้ไม่ได้ทำให้เนื้อหาหายไป เผื่อคุณต้องการบันทึกข้อมูลหรือทบทวนข้อมูลที่แพร่กระจายเพื่อทำให้คุณเสียหายในภายหลัง

เนื้อหาหมิ่นประมาทที่คุณต้องการซ่อนหรือปิดการมองเห็นถูกเผยแพร่ในช่องทางใด?

 - [อีเมล](#silence-email)
 - [Facebook](#silence-facebook)
 - [Instagram](#silence-instagram)
 - [Reddit](#silence-reddit)
 - [TikTok](#silence-tiktok)
 - [Twitter](#silence-twitter)
 - [Whatsapp](#silence-whatsapp)
 - [YouTube](#silence-youtube)

### copyright

> คุณสามารถใช้ข้อบังคับด้านลิขสิทธิ์ เช่น [รัฐบัญญัติลิขสิทธิ์แห่งสหัสวรรษดิจิทัล (DMCA)](https://th.wikipedia.org/wiki/รัฐบัญญัติลิขสิทธิ์แห่งสหัสวรรษดิจิทัล) เพื่อลบเนื้อหาออก แพลตฟอร์ม โซเชียลมีเดียส่วนใหญ่มีแบบฟอร์มเพื่อร้องเรียนการละเมิดลิขสิทธิ์ และอาจตอบสนองต่อคำขอประเภทนี้มากกว่าการพิจารณาให้ลบออกประเภทอื่น เนื่องจากมีผลทางกฎหมายต่อแพลตฟอร์มเหล่านี้
>
> ***หมายเหตุ:*** *ควร [บันทึกข้อมูล](/../../documentation) ก่อนขอให้ลบเนื้อหาออก หากคุณกำลังพิจารณาดำเนินการทางกฎหมาย คุณควรศึกษาข้อมูลเกี่ยวกับ[การจัดทำเอกสารทางกฎหมาย](/../../documentation#legal)*
>
> คุณสามารถใช้ลิงก์ต่อไปนี้เพื่อส่งคำขอให้ลบเนื้อหาที่ละเมิดลิขสิทธิ์ไปยังแพลตฟอร์มโซเชียลเน็ตเวิร์คหลักต่างๆได้:
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
>
> โปรดทราบว่า การตอบรับคำขอของคุณอาจใช้เวลาสักพักหนึ่ง บันทึกหน้านี้ไว้ในที่คั่นหน้าและกลับมาสู่ Workflow นี้หลังจากผ่านไปแล้วหลายวัน

เนื้อหาถูกลบออกหรือยัง?

 - [เนื้อหาถูกลบออกแล้ว](#resolved_end)
 - [ไม่ ฉันต้องการความช่วยเหลือทางกฎหมาย](#legal_end)
 - [ไม่ ฉันต้องการความช่วยเหลือในการติดต่อแพลตฟอร์ม](#harassment_end)

### report-defamatory-content

> ไม่ใช่ทุกแพลตฟอร์มที่มีกระบวนการพิเศษในการร้องเรียนเนื้อหาหมิ่นประมาท และบางแพลตฟอร์มจะให้คุณมีการดำเนินการทางกฎหมายก่อน คุณสามารถตรวจสอบวิธีที่แต่ละแพลตฟอร์มกำหนดไว้สำหรับการร้องเรียนเนื้อหาหมิ่นประมาทตามด้านล่างนี้
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/contact/430253071144967)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/653100351788502)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/feedback)
> - [Twitch](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report?language=en_US)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/twitter-report-violation#directly)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885?helpref=search&cms_platform=android)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6154230)
>
> โปรดทราบว่า การตอบรับคำขอของคุณอาจใช้เวลาสักพักหนึ่ง บันทึกหน้านี้ไว้ในที่คั่นหน้าและกลับมาสู่ Workflow นี้หลังจากผ่านไปแล้วหลายวัน

คุณได้ร้องเรียนเนื้อหาและผู้ให้บริการได้พิจารณาเพื่อดำเนินการลบแล้วหรือยัง?

 - [ดำเนินการเรียบร้อยแล้ว](#resolved_end)
 - [ยัง ฉันต้องการความช่วยเหลือทางกฎหมาย](#legal_end)
 - [ยัง ฉันต้องการความช่วยเหลือในการติดต่อแพลตฟอร์ม](#harassment_end)

### silence-email

> โปรแแกรมจัดการอีเมลส่วนใหญ่มีตัวเลือกในการกรองข้อความและติดแท็กโดยอัตโนมัติ เก็บถาวรหรือลบเพื่อไม่ให้ปรากฏในกล่องจดหมายของคุณ  โดยทั่วไปคุณสามารถสร้างกฎในการกรองข้อความตามผู้ส่ง ผู้รับ วันที่ ขนาด ไฟล์แนบ หัวเรื่อง หรือคีย์เวิร์ดได้
>
> เรียนรู้วิธีสร้างตัวกรองในเว็บเมลตามลิงก์ต่อไปนี้:
>
> - [Gmail](https://support.google.com/mail/answer/6579?hl=en#zippy=%2Ccreate-a-filter)
> - [Protonmail](https://proton.me/support/email-inbox-filters)
> - [Yahoo](https://help.yahoo.com/kb/SLN28071.html)
>
> เรียนรู้วิธีสร้างตัวกรองในโปรแแกรมจัดการอีเมลตามลิงก์ต่อไปนี้:
>
> - [MacOS Mail](https://support.apple.com/guide/mail/filter-emails-mlhl1f6cf15a/mac)
> - [Microsoft Outlook](https://support.microsoft.com/en-us/office/set-up-rules-in-outlook-75ab719a-2ce8-49a7-a214-6d62b67cbd41)
> - [Thunderbird](https://support.mozilla.org/en-US/kb/organize-your-messages-using-filters)

คุณต้องการปิดการแจ้งเตือนเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-twitter

> หากคุณไม่ต้องการเปิดเผยข้อความใดข้อความหนึ่ง คุณสามารถบล็อกผู้ใช้หรือปิดการมองเห็นของผู้ใช้และข้อความ โปรดจำไว้ว่าหากคุณเลือกที่จะบล็อกบุคคลใดบุคคลหนึ่งหรือเนื้อหาบางส่วน คุณจะไม่สามารถเข้าถึงเนื้อหาที่หมิ่นประมาทเพื่อ[บันทึกการจู่โจม](/../../documentation)ได้ ในกรณีนี้คุณอาจต้องการเข้าถึงข้อมูลผ่านบัญชีอื่นหรือเพียงแค่ปิดการมองเห็นเท่านั้น
>
> - [ปิดการมองเห็นบัญชีเพื่อไม่ให้ปรากฏในไทม์ไลน์ของคุณ](https://help.twitter.com/en/using-twitter/twitter-mute)
> - [ปิดการมองเห็นคำ วลี ชื่อผู้ใช้ อิโมจิ แฮชแท็ก และการแจ้งเตือนของบทสนทนา](https://help.twitter.com/en/using-twitter/advanced-twitter-mute-options)
> - [ปิดเสียงการแจ้งเตือนสำหรับข้อความส่วนตัวตลอดไป](https://help.twitter.com/en/using-twitter/direct-messages#snooze)

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-facebook

> แม้ว่า Facebook จะไม่อนุญาตให้คุณปิดการมองเห็นผู้ใช้หรือเนื้อหา แต่ก็อนุญาตให้คุณบล็อกโปรไฟล์และเพจของผู้ใช้ได้
>
> - [บล็อกโปรไฟล์ Facebook](https://www.facebook.com/help/)
> - [บล็อกข้อความจากโปรไฟล์บน Facebook](https://www.facebook.com/help/1682395428676916)
> - [บล็อกเพจ Facebook](https://www.facebook.com/help/395837230605798)
> - [แบนหรือบล็อกโปรไฟล์จากเพจ Facebook ของคุณ](https://www.facebook.com/help/185897171460026/)

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-instagram

> รายการต่อไปนี้คือเคล็ดลับและเครื่องมือในการปิดการมองเห็นผู้ใช้และบทสนทนาใน Instagram:
>
> - [ปิดหรือเปิดการมองเห็นเสียงคนบน Instagram](https://help.instagram.com/469042960409432)
> - [ปิดหรือเปิดการมองเห็น Instagram story ของบางคน](https://help.instagram.com/290238234687437)
> - [จำกัดหรือยกเลิกการจำกัดการมองเห็นของบางคน](https://help.instagram.com/2638385956221960)
> - [ปิดการแนะนำบัญชีสำหรับโปรไฟล์ Instagram ของคุณ](https://help.instagram.com/530450580417848)
> - [ซ่อนโพสต์แนะนำในฟีด Instagram ของคุณ](https://help.instagram.com/423267105807548)

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-youtube

> หากคุณกำลังเข้า YouTube จากเบราว์เซอร์บนเดสก์ท็อป คุณสามารถลบวิดีโอ ช่อง ส่วนต่างๆ และเพลย์ลิสต์ออกจากหน้าแรกของคุณได้
>
> - [ปรับการแนะนำใน YouTube ของคุณ](https://support.google.com/youtube/answer/6342839)
>
> คุณยังสามารถสร้างรายการบล็อกในโปรไฟล์ YouTube ของคุณเพื่อบล็อกผู้ชมอื่นๆใน live chat ในช่อง YouTube ของคุณ
>
> - YouTube: [myaccount.google.com/blocklist](https://myaccount.google.com/blocklist)
> - [บล็อกผู้ชมคนอื่นใน live chat ของ YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/7663906)

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-whatsapp

> WhatsApp เป็นแพลตฟอร์มที่พบการหมิ่นประมาทได้บ่อย ความเชื่อมั่นระหว่างผู้ส่งและผู้รับทำให้ข้อความมีการรับส่งอย่างรวดเร็ว
>
> - [จัดเก็บหรือยกเลิกจักเก็บแชทถาวร](https://faq.whatsapp.com/1426887324388733)
> - [ออกจากกลุ่มและลบกลุ่ม](https://faq.whatsapp.com/498814665492149)
> - [บล็อกผู้ที่ติดต่อกับคุณ](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885)
> - [ปิดหรือเปิดการแจ้งเตือนของกลุ่ม](https://faq.whatsapp.com/694350718331007)

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-tiktok

> TikTok ให้คุณบล็อกผู้ใช้ ป้องกันไม่ให้ผู้ใช้แสดงความคิดเห็นใต้วิดีโอของคุณ สร้างตัวกรองสำหรับความคิดเห็นใต้วิดีโอของคุณ และลบ ปิดการมองเห็น และกรองข้อความส่วนตัว
>
> - [บล็อกผู้ใช้บน TikTok](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [ตั้งค่าเพื่อเลือกผู้ที่สามารถแสดงความคิดเห็นในวิดีโอของคุณ](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments)
> - [วิธีเปิดตัวกรองความคิดเห็นสำหรับวิดีโอ TikTok ของคุณ](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#3)
> - [ตั้งค่าจัดการความเป็นส่วนตัวของความคิดเห็นสำหรับวิดีโอ Tik Tok ทั้งหมดของคุณ](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#4)
> - [ตั้งค่าจัดการความเป็นส่วนตัวของความคิดเห็นสำหรับวิดีโอ TikTok หนึ่งของคุณ](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#5)
> - [วิธีการลบ ปิดการมองเห็น และกรองข้อความส่วนตัว](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)
> - [วิธีการจัดการว่าใครสามารถส่งข้อความส่วนตัวถึงคุณได้บ้าง](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#7)

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### silence-reddit

> หากมีการเผยแพร่เนื้อหาหมิ่นประมาทใน Reddit คุณสามารถเลือกที่จะยกเว้นชุมชนที่กำลังมีเหตุการณ์นี้ไม่ให้ปรากฏในการแจ้งเตือน ฟีดหน้าแรก (รวมถึงการแนะนำ) และฟีดยอดนิยมบน Reddit หรือเว็บไซต์เดสก์ท็อป reddit.com ของคุณ หากคุณเป็นผู้ดูแลระบบ คุณยังสามารถแบนหรือปิดการมองเห็นผู้ใช้ที่ฝ่าฝืนกฎของชุมชนอย่างต่อเนื่องได้อีกด้วย
>
> - [การปิดการมองเห็นชุมชน Reddit](https://reddit.zendesk.com/hc/en-us/articles/9810475384084-What-is-community-muting-)
> - [การแบนและการปิดการมองเห็นสมาชิกชุมชน](https://mods.reddithelp.com/hc/en-us/articles/360009161872-User-Management-banning-and-muting)
>

คุณต้องการปิดการมองเห็นเนื้อหาหมิ่นประมาทในอีกแพลตฟอร์มหนึ่งหรือไม่?

 - [ต้องการ](#ignore-silence)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)


### campaign-team

> หากมีการลงทุนทั้งเวลาและทรัพยากรในการต่อต้านคุณ แสดงว่าผู้กระทำมีแรงจูงใจอันแรงกล้าที่จะจู่โจมคุณ คุณอาจต้องใช้กลยุทธ์ทั้งหมดที่กล่าวถึงใน Workflow นี้เพื่อลดความเสียหายและสร้างปฏิบัติการสาธารณะในการปกป้องตัวคุณ จะเป็นประโยชน์อย่างมากและเป็นการช่วยคุณดูแลตัวเอง หากเพื่อนและพันธมิตรสนับสนุนคุณด้วยการวิเคราะห์ข้อความ บันทึกข้อมูลการจู่โจม และร้องเรียนเนื้อหาและโปรไฟล์
>
> ทีมของแคมเปญทำงานสามารถทำงานร่วมกันเพื่อตัดสินใจวิธีที่ดีที่สุดในการโต้แย้งเรื่องเล่าที่ใช้ในการใส่ร้ายคุณได้  การส่งข้อความที่บิดเบือนข้อมูลนั้นมีการใช้เล่ห์เหลี่ยม และเรามักถูกบอกว่าอย่าส่งต่อข้อความของผู้จู่โจม การหาสมดุลระหว่างบอกเล่าเรื่องราวของคุณกับการหักล้างคำกล่าวอ้างที่เป็นเท็จเป็นสิ่งสำคัญ
>
> [การประเมินความเสี่ยง](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)สำหรับตัวคุณเองและบุคคลและองค์กรที่สนับสนุนคุณก่อนที่จะเริ่มแคมเปญสาธารณะเป็นสิ่งสำคัญอย่างยิ่ง
>
> นอกจากการวิเคราะห์ข้อความจู่โจมแล้ว คุณและทีมอาจต้องการเริ่มต้นด้วย[การทำแผนที่องค์กรและพันธมิตร](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html ) ที่รู้ประวัติของคุณและจะเพิ่มข้อมูลเชิงบวกเกี่ยวกับงานของคุณ หรือสร้างกระแสเชิงบวกที่เพียงพอในการเบี่ยงเบนความสนใจและกลบเนื้อหาใส่ร้ายป้ายสีนั้นไป
>
> คุณและองค์กรของคุณอาจไม่ได้ถูกจู่โจมอย่างโดดเดี่ยว ให้พิจารณาการสร้างความเชื่อถือกับองค์กรและชุมชนอื่นที่ถูกเลือกปฏิบัติหรือตกเป็นเหยื่อของการเผยแพร่ข้อมูลบิดเบือน ซึ่งอาจหมายถึงการเตรียมความพร้อมให้กับสมาชิกในชุมชนเพื่อจัดการกับข้อความก่อกวน หรือแบ่งปันทรัพยากรให้ผู้อื่นสามารถปกป้องตัวเองได้ด้วย
>
> ใช้เวลากับทีมของคุณเพื่อระบุว่าต้องการให้ข้อความและประเภทเนื้อหาของคุณก่อให้เกิดอะไร จะปฏิเสธข่าวเท็จ หรือพูดในเชิงบวกโดยไม่อ้างถึงกลยุทธ์การหมิ่นประมาท คุณอาจต้องการให้ผู้คนสามารถแยกแยะข่าวลือออกจากข้อเท็จจริงได้ โดยข้อความที่มีใจความง่ายๆจะมีประสิทธิภาพอย่างมากในแคมเปญสาธารณะใดๆ
>
> นอกจากการออกแถลงการณ์ต่อสาธารณะหรือสื่อแล้ว คุณอาจต้องการเลือกและเตรียมโฆษกสำหรับแคมเปญของคุณ ที่สามารถช่วยสกัดการจู่โจมส่วนบุคคลซึ่งพบได้บ่อยในปฏิบัติการใส่ร้ายป้ายสี โดยเฉพาะอย่างยิ่งในกรณีการบิดเบือนข้อมูลที่เกี่ยวข้องกับเพศสภาพ
>
> การสร้างระบบตรวจสอบสื่อเพื่อติดตามแคมเปญการส่งข้อความของคุณและการหมิ่นประมาทโดยผู้จู่โจมของคุณจะช่วยให้คุณเห็นว่าข้อความใดให้ผลได้ดีที่สุดเพื่อปรับปรุงแคมเปญของคุณให้ดียิ่งขึ้น
>
> หากมีการเผยแพร่เนื้อหาหมิ่นประมาทในหนังสือพิมพ์หรือนิตยสารด้วย ทีมของคุณอาจต้องใช้[สิทธิในการตอบสนอง](#self-strategies) หรือแจ้งกรณีของคุณกับ[เว็บไซต์ตรวจสอบข้อเท็จจริง](#self-strategies)

คุณคิดว่าคุณสามารถควบคุมความเสียหายที่เกิดขึ้นกับชื่อเสียงของคุณได้หรือไม่?

 - [ได้](#resolved_end)
 - [ไม่ได้](#defamation_end)

### self-campaign

> หากคุณไม่มีทีมสนับสนุน คุณต้องคำนึงถึงขีดจำกัดทางความสามารถหรือทรัพยากรของคุณในการวางแผนขั้นตอนต่อไป โดยคุณควรให้ความสำคัญกับ[การดูแลตัวเอง](/../../self-care) คุณอาจต้องการเผยแพร่ข้อความบนโปรไฟล์โซเชียลมีเดียหรือเว็บไซต์ของคุณ โปรดตรวจสอบว่าคุณมี[การควบคุมแบบเต็มรูปแบบ](../../../account-access-issues) ในบัญชีเหล่านั้นก่อนที่จะดำเนินการ ในคำชี้แจงของคุณ คุณอาจต้องการนำผู้คนเข้ามาในวิถีของคุณและแหล่งข้อมูลที่น่าเชื่อถือที่สอดคล้องกับวิถีนั้น [การวิเคราะห์การหมิ่นประมาท](#analyze-messages) จะทำให้คุณเข้าใจว่าควรใช้คำชี้แจงประเภทใด ตัวอย่างเช่น คุณสามารถทบทวนว่ามีแหล่งข่าวใดที่ถูกอ้างอิงในการจู่โจมหรือไม่

มีการเผยแพร่เนื้อหาหมิ่นประมาทในหนังสือพิมพ์หรือนิตยสารด้วยหรือไม่?

 - [มี](#self-strategies)
 - [ไม่มี](#damage-control)

### self-strategies

> หากมีการเผยแพร่ข้อมูลหมิ่นประมาท  นโยบายการพิจารณากลั่นกลองเนื้อหาหรือแม้แต่กฎหมายในประเทศใดประเทศหนึ่งอาจให้[สิทธิในการโต้ตอบหรือสิทธิในการแก้ไข](https://en.wikipedia.org/wiki/Right_of_reply)แก่คุณ นี่ไม่เพียงแต่เป็นอีกช่องทางหนึ่งในการชี้แจงนอกเหนือจากสื่อของคุณเอง แต่ยังเป็นที่ที่คุณสามารถเชื่อมโยงไปยังคำชี้แจงอื่นที่คุณเผยแพร่ได้
>
> หากสื่อที่มีข้อมูลหมิ่นประมาทไม่เป็นแหล่งข่าวที่น่าเชื่อถือหรือเป็นแหล่งข่าวที่มักจะไม่มีมูลความจริง คุณสามารถใช้ประโยชน์จากประเด็นนี้ในคำชี้แจงของคุณ
>
>
> มีผู้ตรวจสอบข้อเท็จจริงในระดับท้องถิ่น ระดับภูมิภาค และระดับโลกจำนวนมากที่สามารถช่วยคุณขจัดข้อมูลเกี่ยวกับตัวคุณที่มีการเผยแพร่ได้ ตามรายชื่อดังต่อไปนี้
>
> - [DW Fact Check](https://www.dw.com/en/fact-check/t-56584214)
> - [France24 LesObservateurs](https://observers.france24.com/fr/)
> - [AFP FactCheck](https://factcheck.afp.com/)
> - [EUvsDisinfo](https://euvsdisinfo.eu/)
> - [Latam Chequea](https://chequeado.com/latamchequea)
> - [Europa fact check](https://eufactcheck.eu/)

คุณรู้สึกว่าคุณต้องการตอบโต้ที่มากกว่านี้สำหรับการหมิ่นประมาทที่เกิดขึ้นหรือไม่?

 - [ต้องการ](#campaign-team)
 - [ไม่ต้องการ](#damage-control)

### damage-control

> การวิเคราะห์การหมิ่นประมาทจะให้ข้อมูลเชิงลึกว่าคุณควรจะทำอย่างไรต่อ ตัวอย่างเช่น หากมีการใช้ข้อความบอตคุกคามคุณ คุณอาจต้องการชี้ให้เห็นถึงการกระทำนี้ในคำชี้แจงต่อสาธารณะ หรือหากคุณทราบ บอกให้รู้ถึงแรงจูงใจของผู้กระทำการหมิ่นประมาท อย่างไรก็ตาม คุณต้องการหาทางออกของคุณเองและรับความช่วยเหลือจากเพื่อนและพันธมิตรในการส่งเสริมและยกระดับข้อเท็จจริงของคุณมากกว่าโต้ตอบกับเนื้อหาหมิ่นประมาท

คุณคิดว่าคุณสามารถควบคุมความเสียหายที่เกิดขึ้นกับชื่อเสียงของคุณได้หรือไม่?

 - [ได้](#resolved_end)
 - [ไม่ได้](#defamation_end)

### physical-risk_end

> หากคุณมีความเสี่ยง เรื่องความปลอดภัยทางกายภาพ โปรดติดต่อองค์กรที่สามารถช่วยเหลือคุณได้ตามด้านล่างนี้

:[](organisations?services=physical_security)

### defamation_end

> หากคุณยังคงประสบกับความเสียหายในชื่อเสียงจากการหมิ่นประมาท โปรดติดต่อองค์กรที่สามารถช่วยเหลือคุณได้ตามด้านล่างนี้

:[](organisations?services=advocacy&services=individual_care&services=legal)

### harassment_end

> หากคุณต้องการความช่วยเหลือในการลบเนื้อหา คุณสามารถติดต่อองค์กรที่สามารถช่วยเหลือคุณได้ตามด้านล่างนี้

:[](organisations?services=harassment)

### legal_end

> หากคุณยังคงประสบกับความเสียหายในชื่อเสียงจากการหมิ่นประมาท และคุณต้องการความช่วยเหลือทางกฎหมาย โปรดติดต่อองค์กรด้านล่าง

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

เราหวังว่าแนวทางการแก้ไขปัญหานี้จะเป็นประโยชน์ โปรดให้ข้อติชมกับเรา [ผ่านทางอีเมล](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)


### final_tips

วิธีสำคัญในการควบคุมความเสียหายจากแผนการหมิ่นประมาทคือการปฏิบัติตามหลักการรักษาความปลอดภัยที่ดีในการปกป้องบัญชีของคุณให้ปลอดภัยจากผู้ประสงค์ร้าย และเฝ้าระวังข้อมูลเกี่ยวกับคุณหรือองค์กรของคุณที่กำลังแพร่กระจาย คุณอาจต้องการพิจารณาเคล็ดลับในการป้องกันดังต่อไปนี้

- วาดแผนผังเกี่ยวกับตัวตนของคุณในโลกออนไลน์ เทคนิคหนึ่งของ self-doxing คือการสำรวจข้อมูลโอเพนซอร์สของตัวเองเพื่อป้องกันผู้ไม่หวังดีในการพบและใช้ข้อมูลเหล่านี้เพื่อแอบอ้างเป็นคุณ
- ตั้งค่า Google alaers คุณจะได้รับอีเมลเมื่อมีผลการค้นหาใหม่ในหัวข้อใดหัวข้อหนึ่งปรากฏใน Google Search ตัวอย่างเช่น คุณสามารถรู้ข้อมูลเกี่ยวกับการกล่าวถึงชื่อของคุณ ชื่อองค์กร หรือ ชื่อกลุ่ม
- เปิดใช้งานการยืนยันตัวตนแบบสองขั้นตอน (2FA) สำหรับบัญชีที่สำคัญที่สุดของคุณ การยืนยันตัวตนแบบสองขั้นตอนช่วยเสริมความปลอดภัยให้กับบัญชี โดยทำให้คุณต้องใช้วิธีการยืนยันตัวตนมากกว่าหนึ่งวิธีในการเข้าสู่ระบบบัญชีของคุณ ซึ่งหมายความว่าแม้ว่าจะมีคนขโมยรหัสผ่านหลักของคุณไป พวกเขาก็ไม่สามารถเข้าถึงบัญชีของคุณได้ เว้นแต่ว่าพวกเขาจะมีโทรศัพท์มือถือหรือวิธีการยืนยันตัวตนอื่นๆ ของคุณด้วย
- ยืนยันโปรไฟล์ของคุณบนแพลตฟอร์มโซเชียลเน็ตเวิร์ค บางแพลตฟอร์มมีคุณสมบัติที่ช่วยในการยืนยันตัวตนของคุณและเชื่อมโยงมันกับบัญชีของคุณ
- บันทึกหน้าเว็บของคุณตามที่ปรากฏตอนนี้เพื่อใช้เป็นหลักฐานในอนาคต หากเว็บไซต์ของคุณอนุญาตให้โปรแกรมสํารวจและสแกนเว็บไซต์ (crawler) เข้าถึงได้ คุณสามารถใช้ Wayback Machine โดย archive.org โดยไปที่ Internet Archive Wayback Machine ป้อนชื่อเว็บไซต์ของคุณในช่องใต้ส่วนหัว "Save Page Now" แล้วคลิกปุ่ม "Save Page Now"

#### resources

- [Union of Concerned Scientists: วิธีตอบโต้ข้อมูลบิดเบือน: กลยุทธ์การสื่อสาร แนวทางปฏิบัติที่ดีที่สุด และหลุมพรางที่ควรหลีกเลี่ยง](https://www.ucsusa.org/resources/how-counter-disinformation)
- [การจัดการกับความเกลียดชังผู้หญิงและการบิดเบือนข้อมูลเกี่ยวกับเพศสภาพทางออนไลน์: คู่มือเชิงปฏิบัติ โดย ND](https://www.ndi.org/sites/default/files/Addressing%20Gender%20%26%20Disinformation%202%20%281%29.pdf)
- [คู่มือการตรวจสอบข้อมูลบิดเบือนและการควบคุมสื่อ](https://datajournalism.com/read/handbook/verification-3)
- [แนวทางสำหรับ Prebunking: วิธีการป้องกันการแพร่กระจายข้อมูลเท็จอย่างมีประสิทธิภาพ](https://firstdraftnews.org/articles/a-guide-to-prebunking-a-promising-way-to-inoculate-against-misinformation/)
- [OverZero: การสื่อสารในช่วงเวลาที่เต็มไปด้วยความขัดแย้ง: ข้อควรทำและไม่ควรทำเพื่อหลีกเลี่ยงความวุ่นวาย](https://overzero.ghost.io/communicating-during-contentious-times-dos-and-donts-to-rise-above-the-noise/)
- [แผนภูมิผู้มีส่วนเกี่ยวข้อง](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html)
- [ชุดเครื่องมือสำหรับข้อมูลบิดเบือน](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)
- [หนังสือคู่มือการบรรเทาความเกลียดชัง](https://www.ushmm.org/m/pdfs/20160229-Defusing-Hate-Workbook-3.pdf)
